%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{2}[Des Poissons indépendant(e)s]
  Soient $X$ et $Y$ deux variables aléatoires indépendants de loi de Poisson de paramètres respectifs $\lambda$ et $\mu$. Déterminer la loi de la variable aléatoire $X+Y$.
\end{exoApp}

\begin{correction}
Puisque $X$ et $Y$ suivent des lois de Poisson, tout d'abord $X(\Omega)=Y(\Omega)=\N$ et donc $(X+Y)(\Omega)=\N$. Notons $Z=X+Y$. Soit $n\in \N$.
Appliquons la formule des probabilités totales en utilisant le système complet d'événements associé à $X$ :
\begin{align*}
\PP(Z=n) &= \PP(X+Y=n)\\
&= \sum_{k=0}^{+\infty} \PP((X=k)\cap(X+Y=n))\\
&= \sum_{k=0}^{+\infty} \PP(X=k)\PP_{(X=k)}(X+Y=n).
\end{align*}
Remarquons que $\PP_{(X=k)}(X+Y=n) = \PP_{(X=k)}(X+k=n)$ car on raisonne conditionnellement à $X=k$, donc on sait que $X=k$. Alors :
\begin{align*}
\PP(Z=n) &= \sum_{k=0}^{+\infty}	 \PP(X=k) \sum_{(X=k)}(Y=n-k)\\
	&= \sum_{k=0}^{+\infty} \PP(X=k) \PP(Y=n-k) \text{  par indépendance de $X$ et $Y$.}
\end{align*}
Or, $\PP(Y=n-k)=0$ si $n-k<0$, c'est-à-dire si $k>n$. Alors :
\begin{align*}
\PP(Z=n) &= \sum_{k=0}^n \PP(X=k) \PP(Y=n-k)\\
&= \sum_{k=0}^n \frac{\lambda^k}{k!}\eu{-\lambda} \frac{\mu^{n-k}}{(n-k)!}\eu{-\mu}\\
&= \eu{-(\lambda+\mu)} \sum_{k=0}^n \frac{1}{k!(n-k)!} \lambda^k \mu^{n-k}\\
&= \eu{-(\lambda+\mu)}\sum_{k=0}^n \frac{1}{n!} \frac{n!}{k!(n-k)!} \lambda^k \mu^{n-k}\\
&= \eu{-(\lambda+\mu)} \frac{1}{n!} \sum_{k=0}^n \binom{n}{k}  \lambda^k \mu^{n-k}\\
&= \eu{-(\lambda+\mu)} \frac{1}{n!} (\lambda+\mu)^n \text{ en reconnaissant la formule du binôme}
\end{align*}
Ainsi, $Z(\Omega)=\N$ et pour tout $n\in \N$
\[ \PP(Z=n) = \frac{(\lambda+\mu)^n}{n!}\eu{-(\lambda+\mu)} :
\boxed{X+Y \suit \mathcal{P}(\lambda+\mu).}\]
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
